紮鐵師傅反駁港鐵：工人不會主動剪鋼筋 多方因素配合才能造假

港鐵沙中線紅磡站工程有鋼筋被剪短，不合規格接駁螺絲帽。港鐵高層昨日（7日）指，剪短鋼筋者是「泛迅工人」，言論引起前線紮鐵工不滿。

綜合多名紮鐵工指出，鋼筋接駁螺絲帽有一套嚴謹程序。由準備材料開始，不同鋼筋須配不同的螺絲帽，配置有標準規格，螺絲帽由公司配置，配錯機會極微。紮鐵工將鋼筋扭入螺絲帽時，要用專用的牙鉗，將鋼筋扭入至規定深度，以符合壓力度數要求。完成接駁後，還要由註冊結構工程師（Registered Structural Engineer，行內簡稱RSE）驗收，RSE會用目測的方式，或用鉗扭開鋼筋，抽查接駁位是否合規。有工友指，在部分高規格的工程，紮鐵工安裝每一個螺絲帽，都要在工程師現場監督下進行，過程會被筆錄和拍照存檔。該工友批評，港鐵指是工人剪短鋼筋，說法「不成立」、「荒謬」。

入行近40年的紮鐵業團結工會理事黃惠民指出，紮鐵工友知悉鋼筋接駁螺絲帽的應有結構，若非得到上級指示、默許，工友不會主動剪短鋼筋。一般情況下，紮鐵工將鋼筋「絞牙」位扭入螺絲帽後，亦會有註冊結構工程師驗收，有經驗的工程師、紮鐵師傅憑目測已能發現問題，「好多方面因素配合先可以造假」。

港鐵指，正常鋼筋末端有60毫米長的「絞牙」部分，可接駁牆內的螺絲帽（如圖左）；而不合施工規格的鋼筋，「絞牙」部分被剪短，未能與螺絲帽有效接駁（如圖右）。資料圖片
黃惠民指，如果螺絲帽未能接駁鋼筋，可能是螺絲帽破損、位置或角度出錯，或在倒石屎工序前或後被阻塞，視乎問題螺絲帽數目，有不同方法可以局部或全面修正，但需要額外的工程開支，亦可能令工程延誤。

另有紮鐵工形容紅磡站鋼筋接駁位造假問題嚴重，他擔心港鐵發現的問題只是冰山一角，「做得呢啲（剪鋼筋）動作，冇可能係廿條咁少」，他估計問題鋼筋數以百條計。

港鐵工程總監黃唯銘（左）指，將鋼筋「絞牙」、扭落螺絲帽毫不困難，不明白為何要剪短鋼筋。資料圖片
港鐵工程總監黃唯銘前日（6日）在記者會上表示，港鐵檢測人員不僅用目測，還會用手扭動鋼筋接駁位檢查。有工友就質疑用手扭動之說，因為扭入螺絲帽的鋼筋要用專用的牙鉗扭開，該鉗長約一米，紮鐵工都未必能以一人之力扭開。

你唔落order，佢地鬼會做，真係好撚仆街，瀨落班工人度

鉛水2.0

有腦唔信呢種鏍絲可以用手拎實

即係最後都無人問責

d工人你唔叫，點會去做，如果唔係使鬼打卡返工，平時check蛇王咩

咁大件事賴落工人度，搵鬼信。

condom

大醜聞

港鐵高層
殺左佢地
放火燒死馬時亨

好似賴落水喉匠個陣咁

冇咁快塌架, 過多十年八載啦, 到時馬時亨可能都釘左蓋, 而家班膠層理撚得你死啦

報警

上次鉛水都過到骨

班工人係會同你手多

不過係"借"人工具來用

比較低可能 手多係呢d工具上

呃尻香港人唔難 只要懶係合理就得
再一句 工程既野 你唔識嫁喇

每個工人心態都係唔做唔錯，上級叫先會做。
仲有咩一人之力15秒可以扭入一枝幾十至過百公斤Y32Y40鐵，地鐵高層唔該作藉口想推責任想認叻前都做下功課問清楚啲貼地基本野先

港鐵個膊頭係斜嘅
永遠都唔會話自己有錯
下任主席應該請個姓賴嘅返嚟

遇到呢戰問題， 工人一定停哂手 唔做，等你地答覆

成日扮弱勢政府，實際上政府要保港鐵，就算有單咁嚴重既造假，都無人要辭職

港珠澳都好似有單係咁上下

其實我比較想知依家佢地究竟想點解決件事

又屈鳩啲細嘅

班撚樣到底知唔知成個地盤係運作
有無落過場嫁

全面中國化的港鐵，在工程上發現問題，不但不作出相應的修補，還在左推右推，賴這個，賴那個！真不知所謂！

工人邊會同你追進度
返左工就有一工

之前連登果班自稱行內人又話真係用手摟既

民建聯：反對徹查問題鋼筋事件

呢啲係高技術嘅扎鐵工程唔係起村屋嗰啲咁簡單 傻嘅都知唔剪得

真係有用手既 但要睇鐵既大細

鋼筋咁粗, 無專業工具都剪唔到啦

好睇過做戲

工人要剪既, 剪路軌啦

擺工屌柒佢啦成班廢中地盤佬
人地當你係狗咋

又會搵個細既替死鬼頂罪

近年大工程出事都係賴
顧問計錯數 下面細判有問題
最後賴無可賴 工人做錯野
咁唔駛監工？

雖然啲工人有時會為自己方便而唔跟圖紙做野
但今次睇唔到佢地有咩好處
要切短條鐵可能仲煩過扭實啲

現實版兩斤砒霜溝糖水杰過芝麻糊

一層推一層，推到落工人身上就好難追查

工人有時間都走去叫雞好撚過啦，你畀錢佢地都未必肯同你剪啦，咁大隻鑊又辛苦，一定係有人畀錢先有人肯做。畀得錢即係有人批，咁都有人批得出即係監察機制出問題，不過係我話OK就OK👌🏻

最後係散工清潔阿姐掃地搞到太大塵，遮撚住條鐵，搞到有誤會引致

港鐵應該出黎講句
錢已袋理撚得你就可以

懷疑佢哋平時做嘢都係隻眼開隻眼閉，蘋果爆料先好似好大件事

監工去咗邊

地鐵高層都on9，班工人打日薪工，你進度關佢撚事咩

馬時亨：我哋話你知OK，就得㗎啦
馬時亨：要相信管理層 否則管理層「唔使瞓覺」

錯既係爆佢出黎既公司
搞咁多做咩

呢個死貓唔係你食邊個食？
撐獻世派保皇狗啊拿？

至於你信不信，反正我是信了

解決乜野，佢地都唔覺有問題

咁真係分分鐘冧架喎，真係唔好再去紅 hum ?

勁仆街

做承載力負荷測試>測試合格>結構安全繼續起 繼續用

尋晚發夢夢到好多site supervision plan其實都係亂作 不論ap rse rge

雖然我係90後 但覺得今時今日既工程比起20-30年前既大工程質素差左好多好多...

做過工程就知
師父點會做一啲佢揸唔到主意既事嫁

不過個死貓一定係最底食

大多大陸公司

自從回歸之後越來越垃圾

入行近40年的紮鐵業團結工會理事黃惠民指出，紮鐵工友知悉鋼筋接駁螺絲帽的應有結構，若非得到上級指示、默許，工友不會主動剪短鋼筋。一般情況下，紮鐵工將鋼筋「絞牙」位扭入螺絲帽後，亦會有註冊結構工程師驗收，有經驗的工程師、紮鐵師傅憑目測已能發現問題，「好多方面因素配合先可以造假」。

你真係唔好擋紥鐵工人儍

新聞講到啲師傅做曬規劃同統籌
狗鐵啲人果然係狗改不了吃屎

唔撚洗落場，落街問下師奶都知，呢D野點會係工人自把自為

冇人落柯打，班仆街就hea 到收工，人工照袋重爽

完美演繹

你都on99
人地逗緊球幾野呀
你叫佢落去地盤咁污糟
整花對意大利名牌皮鞋你賠呀？

講個笑話: 香港工程

腐化到一個點
The city is dying

佢地點會話自己有錯

做乜要剪？

唔好瞓覺

而且根本冇嘢工，判頭就唔會叫你返來開工白逗人工

工人就算收order 做假都要衰硬

擺明搵人祭旗

食死貓啦柒頭

冇嘢做

痴線，出事就搵啲工人食死貓，邊個仲肯接佢啲job

好射唔射 射落班師傅到

阿馬仔仲想推落工人到

狗鐵

一係高薪，一係專才

通常仆街特別長命

屌，其求屈個清潔工算啦

無問責制

係鋼筋既問題，佢剪幾剪短左自己

你估好似你咁冇野做搵野做咩

點都關收貨個港鐵engineer事啦，咁大件事

你當收貨果個係on9?好可能一早已經出左

email出黎，上頭亦知道有依件事

但係港鐵唔隊個engineer 出黎

好可能因為怕火燒連環船

Exact7ly

點過骨？

知唔知咩咸水樓

港鐵高層,政府高層,所有監工全部都應該要死無全屍,禍連三代

鉛水招數， 都係工人嘅錯， 完美甩身

同鉛水事件一樣
只有工人坐監
公司管理層一個都無事

同貪曾案一樣
收賄有罪
行賄無事

回龜後既香港

所以而家係香港要生存一家要做贏家
要不擇手段唔可以做好人
如果唔係會死得好慘

呀媽係女人
不嬲TCP都係除褲放屁

爆呀爆

發夢聽人講係因為定死左日子要通車，冇做足survey，coupler個位唔岩，搞到條鐵對唔到位，扭唔到入去。

依d問題工人一定會report上去問點搞，一層問一層，應該都係最大果個話cut左佢，d人先敢做，正正常常打份工，邊個會想上自己身

又搵人頂

做過工程就知，班工人最怕孭鑊，有咩都等工程師指示，剪鋼筋咁大件事，唔係上頭指示，佢地邊敢亂黎

應該引入北韓式統治，槍決哂所有管理層

蚹蛤蟈蜻
香港越黎越跟得上大陸個軌道

呢件係不幸事件
無人要負責

香港用嘅話我諗只會炮決犬決哂啲工人
再唔係送入集中營打免費工

咁仆街

識搵替死鬼既一定搵個唔大唔細，搵最細果個根本0說服力，呢單野咁撚樣剪條鋼筋點睇都睇唔到有成本效益，九成係d唔大唔細既鳩做尺寸錯左補獲野黎

Show blocked user

果個一定係無牌無資格既臨時工
玩下手連身份證都無
咁先符合國情

自從腥港咩都用外判，收貨標準一路下跌中！
Consultant 求求其其，最重要大家配合
以前都會有公墓園放落去睇住，宜家咩都靠consultant 報告，乜柒都唔知

Contractor自己開錯setting out定圖紙錯先

同鉛水單野一撚樣

最後屈尻個負責燒焊既水喉匠
隔多兩三年班港豬就自然會忘記
仲飲得好開心添

呢單structural consultant 係邊個？

港豬奧石屎實驗室技術人員

港珠澳橋造假案 再有技術員認罪

LIHKG @ Android

香港 勝在有ICAC乜都唔理

唔提就無咗件事

可能還有好多鑊未有人知，未爆住！

個監工會否是中國磚才，做法跟咗中國式！？

問米時聽到，以前啲contract drawing 唔齊，as-built 又唔知去咗邊成撚日發生㗎啦

地盤佬先不傻，噉大責任，邊個同你背！

仲未有做呢單野嘅紮鐵佬出黎咬佢？

地盤工只係聽指示做野，點會主動要求鋸短去⋯

真係仆街。同賴個盲嘅去𥄫女冇分別。

呢行一直賴落工人到都係大忌黎

林德深除牌

何志平

小心呀巴打，我勸你收回言論

呢啲唔係叫問責

叫祭旗

遲早 死者人香港會有塌乜塌乜

都唔敢做啦
好多屋企都等佢地份糧開飯
唔係大大粒嘅出到聲，佢地撚會做咩

倒番轉，越慢越好，唔洗揾工，又做得hea 啲

已經唔存在啦

到底要有RSE witness既野有冇10％真係有睇

呢單野如果前線底層都照樣奶晒撻
以後每個行頭既簽名佬就麻撚煩了
我點都俾你砌既話 我知既野實爆撚晒出黎
睇下邊個前途慘啲

HBK有乜所謂 做左咁耐大判既皇家判
夠食過世

紮鐵嘅講嘢 重有紋路過所有高官

希望班工人團結同有骨氣啦

香港已死

請教一下鋼筋嘅結構係點？
會唔會一條錯位就會左左右右成排都錯？

累積誤差？
請教高手too

狗咬狗骨

港鐵賴禮頓 禮頓賴判頭

單野冇阿蛇睇架咩 點解唔賴阿蛇唔check清楚

其實成件事大致上係一間叫永x同金x嘅分判拆開左一半黎判，之後大家訂d螺絲頭冇傾過,去到中間位大家d貨出錯，最後禮頓搵左泛迅接手執錯補鑊，泛迅跟左禮頓幾廿年，基本上有禮頓就有泛迅，但係估唔到今次禮頓會推佢去死

利申 發夢尻up

下屬的功績是上司的功勞
上司的過錯是下屬的責任

幾年前鉛水搵咗個水喉匠嚟哽
今次又想搵邊個？

原理上係會，但係做得紮鐵佬一定會自己執生，見到錯位一定唔會跟，跟番啱個個中數

港鐵班管理層做哂縮頭烏龜？定係捐哂入老母個西到？

detail真係唔知
我都係發夢聽大佬講

參考張示意圖
依家打橫果層條鐵冇駁好去垂直既support，條鐵傳唔到力，個駁口係weak point，分分鐘真係唔夠力support成層石屎，成層下陷。
如果係得幾支幾十條出事既話，只要唔係集中係附近，其實係冇問題既。
但係真係唔知佢有多支出事先大獲。

利申 岩岩入行9up

仆街，唔理工程安全，草菅人命都算
仲為求自保，卸膊搵工人出來受死
係時候捉班高層出來打靶

想搵乜事都話唔到嘅工人祭旗 幾咁無恥(o´罒`o)

師兄好堅
咁即係左一半右一半大部份其實都無事，係中間位先出問題？

係的話咁紅磡站其實到最後都無乜事？

最好就乜都唔理，希望呢兩年多d雨災，萬一冧左先慢慢清算

班高層想將件事賴落前線工人度

紮鐵佬算有d骨氣肯講下人話
比著巴士佬

簽名個註冊工程師可以唔使上身

唔堅，個夢冇發到咁長遠，自己亦都冇接觸過個個地盤

至於安唔安全，我只可以話紮鐵佬的確經常會貪快，施工方便而偷雞，只不過呢單爆左大鑊d人先咁關注，唔見得其他起好左個d建築好安全，曾經聽過有紮鐵佬起毫宅話起完自己有錢買都唔敢住

消息人士指，位於地底的新建月台，兩邊垂直連續牆的牆身，有近兩成的螺絲帽因破損、移位或內部被石屎填封等問題，無法與支撐石屎層板的鋼筋接駁扭緊。
>> 2.6萬個螺絲帽 -> 5千個(支)有問題？

紅磡站今年4月已開始列車測試，至今日進展順利，亦證明了紅磡站的工程結構穩妥。
>> 不做成問題，無人需要問責。間唔中裝假狗係正常程序？唔塌就得？

紅磡站B4 B5 漏水 >>> 是否其實出了大問題？
睇個勢啲膠層都唔諗住修復所有螺絲帽(甚至唔公開有幾多問題螺絲帽)

基本上所以地盤工種既工人都係你唔叫就永遠唔做多俾你 佢地又唔驚錯因爲只係跟線跟指示做 咁樣賴都好撚野真係

港鐵主席下台！

佢自己試下扭下先9UP啦,當人ON9

扎鐵講緊幾多中至中一條鐵，成塊slab平均岩中至中唔會少敢幾多條鐵，放到左左右右差唔多係冇所謂一般都收到貨，加上一般扎鐵師傅扎依類緊要嘅結構都會好小心放得好靚，依層應該唔駛擔心。依單野應該係留coupler個出入留得柒，冇封好螺絲頭就落石屎，攪到個凹位入左漿扭唔入啞。一係指揮留螺絲頭個foreman柒，留到比石屎含哂，拆完板想搵都搵唔返個螺絲頭。